

## ИНДИВИДУАЛЬНАЯ РАБОТА № 4

### 11.12.23

### 1 Алгоритм декодирования кода Гоппы

Положим  $y = (y_1, \dots, y_n)$  - полученное искаженное сообщение кода Гоппы. Обозначим за  $B = \{i | e_i = 1\}$  – позиции ошибок в  $y$ ,  $|B| = t \leq \lfloor \frac{d-1}{2} \rfloor$ . Обозначим далее

$$\sigma(x) = \prod_{i \in B} (x - \alpha_i), \quad \deg \sigma = t$$

$$\omega(x) = \sum_{i \in B} \prod_{j \in B, j \neq i} (x - \alpha_j), \quad \deg \omega = t - 1.$$

Для кода Гоппы, заданного параметрами  $g(x) = x^2 + x + 1$ ,  $q = 2$ ,  $L = \mathbb{F}_{2^3} \cong \mathbb{F}_2[x]/(x^3 + x + 1) = \{0, 1, \alpha, \alpha^2, \alpha^3 = \alpha + 1, \alpha^4 = \alpha^2 + \alpha, \alpha^5 = \alpha^2 + \alpha + 1, \alpha^6 = \alpha^2 + 1\}$ , с помощью алгоритма, описанного ниже, декодируйте

Бакиновский	$y = (1, 1, 0, 1, 0, 1, 1, 0)$
Воробьев	$y = (1, 1, 1, 0, 0, 0, 1, 1)$
Уткин	$y = (0, 1, 1, 1, 0, 1, 1, 1)$
Орлов	$y = (0, 1, 0, 0, 1, 0, 0, 1)$
Флягин	$y = (1, 0, 0, 1, 1, 1, 1, 1)$
Нецветайлов	$y = (1, 1, 1, 0, 0, 1, 1, 0)$
Гервятович	$y = (1, 0, 1, 1, 1, 1, 1, 0)$
Коршунов	$y = (0, 1, 1, 1, 1, 1, 0, 1)$
Кулигин	$y = (0, 1, 1, 0, 1, 1, 1, 1)$
Борзенко	$y = (0, 0, 1, 1, 0, 0, 1, 1)$
Затирахин	$y = (1, 1, 1, 1, 1, 1, 0, 1)$
Винников	$y = (1, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 1)$
Попков	$y = (1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 0)$
Куртев	$y = (0, 0, 0, 0, 1, 1, 0, 1)$

### Алгоритм декодирования кода Гоппы

1. Вычислить синдром  $s(x) = \sum_{i=1}^n \frac{y_i}{x - \alpha_i} \mod g^2(x)$
2. Используя сравнение  $\sigma(x)s(x) \equiv \omega(x) \mod g^2(x)$ , найти многочлены  $\sigma(x), \omega(x)$ .
3. Найти множество  $B = \{i | e_i = 1\}$  по корням  $\sigma(x)$  над  $\mathbb{F}_{q^m}$
4. Вычислить вектор ошибок  $e$ , где  $e_i = \frac{\omega(\alpha_i)}{\sigma'(\alpha_i)}$ .

Можете использовать следующие равенства по модулю  $g^2(x)$

$$\begin{aligned}\frac{1}{x} &\equiv x^3 + x \\ \frac{1}{x-1} &\equiv x^3 + x^2 \\ \frac{1}{x-\alpha} &\equiv (\alpha^2 + \alpha)x^3 + x^2 + \alpha^2 * x + 1 \\ \frac{1}{x-\alpha^2} &\equiv (\alpha + 1)x^3 + x^2 + (\alpha^2 + \alpha + 1)x + \alpha^2 + \alpha \\ \frac{1}{x-(\alpha+1)} &\equiv (\alpha^2 + \alpha)x^3 + (\alpha^2 + \alpha + 1)x^2 + \alpha x + \alpha^2 + \alpha \\ \frac{1}{x-(\alpha^2 + \alpha)} &\equiv (\alpha^2 + 1)x^3 + x^2 + \alpha^2 x^2 + (\alpha^2 + \alpha + 1)x + \alpha^2 + 1 \\ \frac{1}{x-(\alpha^2 + \alpha + 1)} &\equiv (\alpha^2 + 1)x^3 + x^2 + \alpha x + \alpha + 1 \\ \frac{1}{x-(\alpha^2 + 1)} &\equiv (\alpha + 1)x^3 + \alpha x^2 + \alpha + 1\end{aligned}$$